% Created 2022-12-08 Do 17:48
% Intended LaTeX compiler: lualatex
\documentclass[ignorenonframetext,presentation,ngerman,allowframebreaks,t]{beamer}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[germanb]{babel}
\usepackage[AUTO]{babel}
\definecolor{THKoelnRed}{RGB}{201,012,015}
\definecolor{THKoelnOrange}{RGB}{234,091,012}
\definecolor{THKoelnPurple}{RGB}{180,048,146}
\usepackage{verbatim} % damit es zwischen bibtex und biblatex keinen Konflikt gibt
\usepackage[utf8]{luainputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{pgfpages}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{svg}
\usepackage{subfig}
\usepackage[style=alphabetic,backend=biber,bibencoding=utf8]{biblatex}
\setbeamertemplate{bibliography item}{\insertbiblabel}
\addbibresource{/home/franzi/Dokumente/lehren/1module/GE1/OER/grundlagen-der-elektrotechnik-1/GE1skript/GE1.bib}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[table]{xcolor} %für farbige Tabellenzellen
\usepackage{colortbl}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[european resistor, american inductor,straightvoltages,EFvoltages]{circuitikzgit}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{mindmap,trees,quotes,arrows.meta,positioning,shapes.geometric,decorations.pathmorphing}
\usetikzlibrary{calc,matrix}
\usetikzlibrary{decorations.markings}
\usepackage[type={CC},modifier={by-sa},version={4.0},]{doclicense}
\usetheme{}
\usecolortheme[snowy,cautious]{{owl}}
\usefonttheme{metropolis}
\useinnertheme{metropolis}
\useoutertheme[progressbar=frametitle,numbering=fraction]{{metropolis}}
\author{\href{mailto:johanna.may@th-koeln.de}{Prof. Dr. Johanna Friederike May}}
\date{\today}
\title{Grundlagen der Elektrotechnik 1 (GE1)}
\subtitle{9 Verfahren zur Netzwerkanalyse: allgemeine Analyse, Maschenstromanalyse und Knotenpotenzialanalyse}
\usepackage{fontspec}
\setbeamercolor{frametitle}{fg=THKoelnRed,bg=white}
\setbeamercolor{framesubtitle}{fg=THKoelnRed,bg=white}
\setbeamercolor{normal text}{fg=black}
\setbeamercolor{alerted text}{fg=THKoelnRed}
\setbeamercolor{example text}{fg=THKoelnPurple}
\setbeamercolor{progress bar}{fg=THKoelnOrange}
\setbeamercolor{title separator}{fg=THKoelnOrange}
\setbeamercolor{progress bar in head/foot}{fg=THKoelnOrange}
\setbeamercolor{progress bar in section page}{fg=THKoelnOrange}
\setmainfont{FiraSans-Book.otf}[BoldFont=FiraSans-SemiBold.otf,ItalicFont=FiraSans-BookItalic.otf,BoldItalicFont=FiraSans-BoldItalic.otf]
\makeatletter
\setlength{\metropolis@frametitle@padding}{2.2ex}
\makeatother
\hypersetup{
 pdfauthor={\href{mailto:johanna.may@th-koeln.de}{Prof. Dr. Johanna Friederike May}},
 pdftitle={Grundlagen der Elektrotechnik 1 (GE1)},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 28.1 (Org mode 9.5.2)}, 
 pdflang={Germanb}}
\begin{document}

\begin{frame}
\maketitle
\begin{tikzpicture}[overlay, remember picture]
\node[above right=7.5cm and 9.3cm of current page.south west] {\includegraphics[width=2cm]{../ge1img/thk.pdf}};
\end{tikzpicture}
\end{frame}

\frame[t]{\tableofcontents}

\normalsize
\section{Lernziele und Struktur dieser Einheit}
\label{sec:org2112c4e}
\begin{frame}[label=]{Lernziele dieser Vorlesung}
\pause
\begin{block}{Sie erkennen die \alert{notwendige Anzahl} an Gleichungen zur Berechnung von Netzwerken}
\end{block}
\begin{block}{Sie kennen das \alert{Maschenstromverfahren}}
\begin{itemize}
\item Aufstellen des Gleichungssystems
\item Lösungsverfahren
\end{itemize}
\pause
\end{block}
\begin{block}{Sie können \alert{Quellen umwandeln} und \alert{verschieben}}
\pause
\end{block}
\begin{block}{Sie nutzen das \alert{Knotenpotenzialverfahren} zur Berechnung von Netzwerken}
\begin{itemize}
\item Aufstellen des Gleichungssystems
\item Lösungsverfahren
\pause
\end{itemize}
\end{block}
\begin{block}{Sie verstehen, wie \alert{SPICE} (z. B LT-Spice oder Simulator in kicad) arbeitet}
\end{block}
\end{frame}
\section{Vorstellung des heutigen Anwendungsbeispiels}
\label{sec:org2482016}
\begin{frame}[label=]{Wie kann man systematisch ein Netzwerk berechnen?}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[european voltage source=$U_0$] ++(0,-4) to[short,-o] ++(1,0) to[short,o-*] ++(1,0) to[european resistor=$R_2$,*-*] ++(4,0) to[european resistor=$R_3$,*-*] ++(0,4) to[european resistor=$R_1$,*-*] ++(-4,0) to[short,*-o] ++(-1,0) to[short,o-] ++(-1,0);
       \draw (2,0) to[european resistor=$R_4$,*-] ++(2,-2) to[short,-*] ++(2,-2);
       \draw (2,-4) to[european resistor=$R_5$,*-] ++(2,2) to[short,-*] ++(2,2);
     \end{circuitikz}
   \caption{Schaltung mit sich überkreuzenden Leitern (nach \cite{albach_elektrotechnik_2014})}\label{fig-bloedeschaltung}
   \end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}[label=]{Wie wir das Problem lösen werden}
\begin{block}{Gemeinsame Eigenschaften von Netzwerken beschreiben}
\end{block}
\begin{block}{Zweige und deren Bedeutung verstehen}
\end{block}
\begin{block}{Aufstellung von Gleichungssystemen mithilfe eines Netzwerkgraphen}
\end{block}
\begin{block}{Knotenpotenzialanalyse}
\end{block}
\begin{block}{Maschenstromanalyse}
\end{block}
\begin{block}{Wie das SPICE macht (Beispiel kicad)}
\end{block}
\end{frame}
Betrachtet man Netzwerke aus Quellen und Ohmschen Widerständen wie in Abb. \ref{fig-bloedeschaltung}, so spricht man von \alert{linearen Netzwerken}. An Ohmschen Widerständen sind Spannung und Strom immer proportional zueinander. Solche Netzwerke lassen sich mit \alert{linearen Gleichungssystemen} beschreiben und berechnen. Sobald nichtlineare Bauteile eingesetzt werden, werden auch die Gleichungssysteme nichtlinear und der mathematische Aufwand zur Berechnung steigt entsprechend \cite{albach_elektrotechnik_2014}. 

Im Folgenden geht es darum, \alert{systematisch} Gleichungssysteme aufzustellen und diese zu lösen, um \alert{effizient} (schnell, zielgerichtet) Schaltungen zu berechnen. Auch in programmierten Schaltungsberechnungen (z. B. SPICE) werden diese Formeln im Programmcode implementiert. 

\section{Unbekannte Größen in Netzwerken}
\label{sec:org673100f}
\begin{frame}[label=]{Anzahl der Unbekannten bei Zweipolnetzwerken}
\begin{figure}[h!]
  \centering
  \begin{circuitikz}
    \ctikzset{resistors/scale=.7,sources/scale=.7};
    \draw (0,0) to[european resistor=$R_1$,o-] ++(0,-1) to[european resistor=$R_2$,-o] ++(0,-1);
  \end{circuitikz}
  \begin{circuitikz}
    \ctikzset{resistors/scale=.7,sources/scale=.7};
    \draw (0,0) to[european resistor=$R$,o-] ++(0,-1) to[european voltage source=$U_0$,-o] ++(0,-1);
  \end{circuitikz}
  \begin{circuitikz}
    \ctikzset{resistors/scale=.7,sources/scale=.7};
    \draw (0,-2) to[european current source=$I_0$,o-] ++(0,1);
    \draw (0,0) to[european voltage source=$U_0$,o-] ++(0,-1);
  \end{circuitikz}
  \caption{Wie viele \textbf{unabhängige} unbekannte Größen (Ströme, Spannungen) gibt es in den dargestellten Schaltungen? (nach \cite{albach_elektrotechnik_2014})}\label{fig-zweipolnetzwerkeunbekannte}
\end{figure}

\pause

linke Schaltung: auf den ersten Blick $U_1$, $U_2$ und $I$, 
\pause
mit $U_1=R_1 \cdot I$ und $U_2=R_2 \cdot I$ nur eine \alert{unabhängige unbekannte Größe}: $I$

\pause

mittlere Schaltung: mit $U=R\cdot I$ ergibt sich $I$ als unabhängige unbekannte Größe

\pause

rechte Schaltung: nur die Spannung über der Stromquelle ist eine unabhängige unbekannte Größe
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Anzahl der Unbekannten in Zweipolnetzwerken in Worten}
Abb. \ref{fig-zweipolnetzwerkeunbekannte} beinhaltet mehrere Zweipolnetzwerke. Es stellt sich heraus dass in einem Zweipol immer nur eine Größe als unabhängige unbekannte Größe berechnet werden muss, um alle anderen (abhängigen) Ströme und Spannungen zu ermitteln.
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Netzwerke mit mehreren Zweipolen, d.h. mit mehreren Zweigen}
\begin{itemize}
\item pro Zweipol eine unbekannte unabhängige Größe, aus der sich die anderen (davon abhängigen) Ströme und Spannungen mit Maschensatz, Knotensatz oder Ohmschem Gesetz ermitteln lassen
\item ein Zweipol entspricht einem \alert{Zweig}
\end{itemize}

\begin{tcolorbox}
  Ein \textbf{Zweig} ist ein beliebig zusammengesetzter Zweipol, der zwischen zwei \textbf{Knoten} eines Netzwerks liegt.
  \end{tcolorbox}

\begin{itemize}
\item Zur Berechnung eines Netzwerks aus $z$ Zweigen benötigt man genau $z$ linear unabhängige Gleichungen zur Bestimmung der unabhängigen Unbekannten.
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Lineare Gleichungssysteme lösen}
\label{sec:orgfee7473}
\begin{frame}[label=]{Was ist ein lineares Gleichungssystem?}
\small
Ein lineares Gleichungssystem besteht aus $n$ Gleichungen mit $m$ Koeffizienten (nach \cite{bronstejn_taschenbuch_1999}): 

\begin{eqnarray*}
y_1 = a_{11} x_1 + a_{12} x_2 + ... + a_{1m} x_m + b_1 \\
y_2 = a_{21} x_1 + a_{22} x_2 + ... + a_{2m} x_m + b_2 \\
... = ... +  ... + ... + ... + ... \\
y_n = a_{n1} x_1 + a_{n2} x_2 + ... + a_{nm} x_m + b_n \\
\end{eqnarray*}

\small
Dies kann man verkürzen mit der Matrixschreibweise $\vec{y}=\underline{\underline{A}}\cdot \vec{x} + \vec{b}$.

Dabei sind die Elemente der Matrix $a_{ik}$ und des Spaltenvektors $b_k$ \alert{konstant}. Die Komponenten von $\vec{x}$ sind \alert{unabhängige Variablen}, die des Vektors $\vec{y}$ \alert{abhängige Variablen}.

\normalsize
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Lösbare lineare Gleichungssysteme}
Voraussetzung für die Anwendung der Cramerschen Regel:

Anzahl der unabhängigen Gleichungen = Anzahl der unabhängigen Variablen

Beispiel für abhängige Gleichungen: $U_1=I_1 \cdot R_1$ und $2U_1 = 2I_1 \cdot R_1$ - die Gleichungen lassen sich ohne weitere Information ineinander umrechnen
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Determinante einer Matrix}
Die Determinante einer Matrix ist eine (ggf. komplexe) Zahl. 

Determinante einer 2x2-Matrix:

\begin{equation}
\begin{vmatrix}
a_{11}&a_{12}\\
a_{21}&a_{22}\\
\end{vmatrix}
= a_{11} a_{22} - a_{21} a_{12}
\end{equation}

Determinante einer 3x3-Matrix: 

\begin{eqnarray*}
\begin{vmatrix}
a_{11}&a_{12}&a_{13}\\
a_{21}&a_{22}&a_{23}\\
a_{31}&a_{32}&a_{33}\\
\end{vmatrix}
=\\
a_{11} a_{22} a_{33} + a_{12} a_{23} a_{31} + a_{13} a_{21} a_{32} \\
- (a_{31} a_{22} a_{13} + a_{32} a_{23} a_{11} + a_{33} a_{21} a_{12}) \\
\end{eqnarray*}
\end{frame}

Auch höhere Ordnungen von Determinanten lassen sich berechnen. Wie das geht, finden Sie z. B. in \cite{bronstejn_taschenbuch_1999} oder in einem Lehrbuch für höhere Mathematik. 

\begin{frame}[label=]{Voraussetzungen für die Anwendung der Cramerschen Regel}
Falls die Anzahl der Unbekannten = der Anzahl der Gleichungen ist und die Determinante von $\underline{\underline{A}}$ nicht 0 ist, kann man die Cramersche Regel anwenden: 
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Cramersche Regel für 2x2-Matrizen}
\begin{equation}
\begin{pmatrix}
a_{11} & a_{12}\\
a_{21} & a_{22} \\
\end{pmatrix}
\cdot 
\begin{pmatrix}
x_1\\ x_2 \\ 
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
b_1 \\ b_2 \\ 
\end{pmatrix}
\end{equation}

\begin{equation}
\color{black}{x_1} = \frac{\color{THKoelnOrange}{D_1}}{\color{black}{D}}, \color{black}{x_2} = \frac{\color{THKoelnPurple}{D_2}}{\color{black}{D}}
\end{equation}

mit $D=a_{11} a_{22} - a_{21} a_{12}$ und

\begin{equation}
\color{THKoelnOrange}{D_1}\color{black}{=}
\begin{vmatrix}
\color{THKoelnOrange}{b_{1}} & \color{black}{a_{12}}\\
\color{THKoelnOrange}{b_{2}} & \color{black}{a_{22}} \\
\end{vmatrix}
\color{black}{=} \color{THKoelnOrange}{b_1}\color{black}{a_{22}} - \color{THKoelnOrange}{b_2}\color{black}{a_{12}}
,
\color{THKoelnPurple}{D_2}\color{black}{=}
\begin{vmatrix}
\color{black}{a_{11}} & \color{THKoelnPurple}{b_{1}}\\
\color{black}{a_{21}} & \color{THKoelnPurple}{b_{2}} \\
\end{vmatrix}
\color{black}{=} \color{black}{a_{11}} \color{THKoelnPurple}{b_{2}} - \color{black}{a_{21}} \color{THKoelnPurple}{b_{1}}
\end{equation}
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Cramersche Regel für 3x3-Matrizen}
\begin{equation}
\begin{pmatrix}
a_{11} & a_{12 }& a_{13} \\
a_{21} & a_{22} & a_{23} \\
a_{31} & a_{32} & a_{33} \\
\end{pmatrix}
\cdot 
\begin{pmatrix}
x_1\\ x_2 \\ x_3 \\
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
b_1 \\ b_2 \\ b_3 \\
\end{pmatrix}
\end{equation}

\begin{equation}
x_1 = \frac{\color{THKoelnOrange}{D_1}}{D}, x_2 = \frac{\color{THKoelnPurple}{D_2}}{D}, x_3 = \frac{\color{THKoelnRed}{D_3}}{D}
\end{equation}

mit $D=a_{11} a_{22} a_{33} + a_{12} a_{23} a_{31} + a_{13} a_{21} a_{32} - (a_{31} a_{22} a_{13} + a_{32} a_{23} a_{11} + a_{33} a_{21} a_{12})$ und

\begin{equation}
\color{THKoelnOrange}{D_1}\color{black}{=}
\begin{vmatrix}
\color{THKoelnOrange}{b_{1}} & \color{black}{a_{12}} & \color{black}{a_{13}} \\
\color{THKoelnOrange}{b_{2}} & \color{black}{a_{22}} & \color{black}{a_{23}} \\
\color{THKoelnOrange}{b_3} & \color{black}{a_{32}} & \color{black}{a_{33}} \\
\end{vmatrix}
,
\color{THKoelnPurple}{D_2}\color{black}{=}
\begin{vmatrix}
\color{black}{a_{11}} & \color{THKoelnPurple}{b_{1}} & \color{black}{a_{13}} \\
\color{black}{a_{21}} & \color{THKoelnPurple}{b_{2}} & \color{black}{a_{23}} \\
\color{black}{a_{31}} & \color{THKoelnPurple}{b_3} & \color{black}{a_33} \\
\end{vmatrix}
, 
\color{THKoelnRed}{D_3}\color{black}{=}
\begin{vmatrix}
\color{black}{a_{11}} & \color{black}{a_{12}} & \color{THKoelnRed}{b_1} \\
\color{black}{a_{12}} & \color{black}{a_{22}} & \color{THKoelnRed}{b_2} \\
\color{black}{a_{13}} & \color{black}{a_{32}} & \color{THKoelnRed}{b_3} \\
\end{vmatrix}
\end{equation}
\end{frame}

Im Folgenden erkläre ich noch kurz, wie man Matrizen mit dem Casio FX-991 DE CLASSWIZ bis zur Größe 4x4 rechnen kann. Diese Anleitung orientiert sich an der Kurzanleitung für diesen Taschenrechner hier: \url{https://www.casio-schulrechner.de/materialdatenbanken/data/Kurzanleitung\_FX-991DE\%20X.pdf}. Sollten Sie ein anderes Modell besitzen, finden Sie die dazugehörige Anleitung und so manches Anleitungsvideo auf youtube. Bitte sehen Sie dort selbst nach.

[MENU] \(\to\) 4 Matrizen \(\to\) Mat. definieren

Nun geben Sie die Werte ein und bestätigen mit [=]. Beenden Sie die Eingabe mit [AC].

Mit [OPTN] gelangen Sie zu den Rechenbefehlen, navigieren Sie dort mit den Cursortasten hoch/runter.

Auf der ersten Seite können Sie neue Matrizen erstellen oder vorhandene abändern.

Auf der zweiten Seite finden Sie die Berechnung der Determinante, die Möglichkeit Matrizen zu potenzieren, zu invertieren und weiteres. 

Sie wählen die Matrix dafür als Variable aus, die Sie vorher definiert haben, wenn dies MatA war, wählen Sie also MatA aus. 

Der Taschenrechner ist in der Klausur erlaubt und es ist erlaubt, die Determinante mit diesem System zu berechnen, oder auch die inverse Matrix. 

\begin{frame}[label=]{Lösung eines Gleichungssystems mit der inversen Matrix}
\begin{equation}
\underline{\underline{A}}\cdot\vec{x}=\vec{b}
\end{equation}

Wenn man $\vec{x}$ berechnen will, kann man dieses Gleichungssystem mithilfe der invertierten Matrix umstellen: 

\begin{equation}
\vec{x}=\vec{b}\cdot\underline{\underline{A^{-1}}}
\end{equation}

Dabei stellt $\underline{\underline{A^{-1}}}$ die Inverse der Matrix $\underline{\underline{A}}$ dar. Sie lässt sich (siehe Skript) mit dem Taschenrechner ermitteln.
\end{frame}

\section{Schema für die allgemeine Netzwerkanalyse}
\label{sec:orgc4645fc}
\begin{frame}[label=]{Übersicht über das Schema zur Netzwerkanalyse (nach \cite{albach_elektrotechnik_2014})}
\begin{enumerate}
\item Darstellen des \alert{Netzwerkgraphen}
\item Festlegen der \alert{Zählrichtungen}
\item Aufstellen der \alert{Knotengleichungen} (für Knotenpotenzialanalyse)
\item Aufstellen der \alert{Maschengleichungen} (für Maschenstromanalyse)
\item Lösen des \alert{Gleichungssystems}
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Darstellen des Netzwerkgraphen}
\begin{tcolorbox}
   Der \textbf{Netzwerkgraph} stellt die Struktur des Netzwerks \textbf{ohne} die Komponenten dar.
   \end{tcolorbox}

\pause

\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[short] ++(0,-4) to[short,-] ++(1,0) to[short,-*] ++(1,0) node[label=below:K4] to[short,*-*] ++(4,0) node[label=below:K3] to[short,*-*] ++(0,4) node[label=above:K2] to[short,*-*] ++(-4,0) node[label=above:K1] to[short,*-] ++(-1,0) to[short,-] ++(-1,0);
       \draw (2,0) to[short,*-] ++(2,-2) to[short,-*] ++(2,-2);
       \draw (2,-4) to[short,*-] ++(2,2) to[short,-*] ++(2,2);
     \end{circuitikz}
   \caption{Netzwerkgraph zu Schaltung \ref{fig-bloedeschaltung} (nach \cite{albach_elektrotechnik_2014})}\label{fig-bloedeschaltunggraf}
   \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Festlegen der Zählrichtungen}
\begin{itemize}
\item Festlegung willkürlich: tatsächliche Richtung erst nach Auflösung bekannt
\item \alert{gewählte Richtungen für die gesamte Analyse beibehalten!}
\item Geschickt: an Verbrauchern Strom in Richtung der Spannung wählen, an Quellen entgegengesetzt
\end{itemize}

\pause

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \begin{circuitikz}
    \draw (0,0) to[short,i<=$I_0$] ++(0,-2) to[short,-] ++(.5,0) to[short,-*] ++(.5,0) node[label=below:K4] to[short,*-*,i<=$I_2$] ++(2,0) node[label=below:K3] to[short,*-*,i<=$I_3$] ++(0,2) node[label=above:K2] to[short,*-*,i<=$I_1$] ++(-2,0) node[label=above:K1] to[short,*-] ++(-.5,0) to[short,-] ++(-.5,0);
    \draw (1,0) to[short,*-,i>=$I_4$] ++(1,-1) to[short,-*] ++(1,-1);
    \draw (1,-2) to[short,*-,i<=$I_5$] ++(1,1) to[short,-*] ++(1,1);
  \end{circuitikz}
  \caption{Netzwerkgraph zu Schaltung \ref{fig-bloedeschaltung} (nach \cite{albach_elektrotechnik_2014}) mit eingezeichneten Stromrichtungen}\label{fig-bloedeschaltunggrafmitstrom}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Aufstellen der Knotengleichungen für das Anwendungsbeispiel}
\begin{itemize}
\item nur Knoten betrachten, in denen keine Komponenten enthalten sind (sonst entstehen abhängige Gleichungen \(\to\) uninteressant)
\item im Beispiel: 4 Knoten, d.h. $k=4$
\item da die Summe aller Ströme Null ergibt: eine der 4 Knotengleichungen linear von den anderen abhängig, d.h. $k-1$ Gleichungen

\pause
\end{itemize}

\begin{equation}
\begin{matrix}
K_1 :& I_0 &-I_1&&&-I_4&&=0\\ 
K_2 :& &I_1&&-I_3&&-I_5&=0\\
K_3 :& &&-I_2&+I_3&+I_4&&=0\\
\end{matrix}
\end{equation}
\end{frame}

Die lineare Unabhängigkeit der aufgestellten Gleichungen erkennt man daran, dass in jeder Gleichung ein Strom ist, der in den anderen Gleichungen nicht vorkommt. Die Knotengleichung an K4 lässt sich berechnen, indem man die anderen drei Knotengleichungen addiert.

\begin{frame}[label=]{Aufstellen der Maschengleichungen für das Anwendungsbeispiel}
\begin{itemize}
\item zusätzlich benötigte Maschengleichungen $m=z-(k-1)$ zur Berechnung des Netzwerks
\item also $m=6-3=3$
\item Aufstellen der Maschengleichungen: aufpassen, dass die resultierenden Gleichungen linear unabhängig sind
\item lineare Unabhängigkeit heißt, dass in jeder Masche ein Zweig vorkommt, der in keiner anderen Masche vorkommt
\item entweder mit der Methode der \alert{Auftrennung der Maschen} ermitteln
\item oder mit der Methode \alert{vollständiger Baum} (weniger rechenintensiv) ermitteln
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Aufstellen linear unabhängiger Maschengleichungen mithilfe der Methode Auftrennung der Maschen}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw[color=OwlGreen,very thick] (0,0) to[short] ++(0,-2) to[short] ++(3,0) to[short] ++(0,2) to[short] ++(-3,0);
       \draw[color=black,double] (-.3,-1.3) to[short] ++(.6,.6);
       \draw (1,0) node[label=above:K1] to[short,*-*] ++(2,-2) node[label=below:K3];
       \draw (1,-2) node[label=below:K4] to[short,*-*] ++(2,2) node[label=above:K2];
     \end{circuitikz}
     \begin{circuitikz}
       \draw[color=OwlGreen,very thick] (0,0) to[short] ++(2,0) to[short] ++(0,-2) to[short] ++(-2,2);
       \draw[color=black,double] (0.7,-0.3) to[short] ++(.6,.6);
       \draw (0,0) node[label=above:K1] to[short,*-*] ++(0,0);
       \draw (2,0) node[label=above:K2] to[short,*-*] ++(-2,-2) node[label=below:K4] to[short,*-*] ++(2,0) node[label=below:K3];
     \end{circuitikz}
     \begin{circuitikz}
       \draw[color=OwlGreen,very thick] (2,0) to[short] ++(0,-2) to[short] ++(-2,0) to[short] ++(2,2);
       \draw (0,0) node[label=above:K1] to[short,*-*] ++(2,-2) node[label=below:K3];
       \draw (0,-2) node[label=below:K4] to[short,*-*] ++(0,0);
       \draw (2,0) node[label=above:K2] to[short,*-*] ++(0,0);
     \end{circuitikz}
   \caption{Auftrennung der Maschen in Schaltung \ref{fig-bloedeschaltung} (nach \cite{albach_elektrotechnik_2014})}\label{fig-bloedeschaltungauftrennenmaschen}
   \end{figure}

\pause

\begin{equation}
\begin{matrix}
M1: &R_1 I_1 &+R_2 I_2 &+R_3 I_3 &&&=U_0 \\
M2: &R_1 I_1 &&+R_3 I_3&-R_4 I_4&&=0\\
M3: &&R_2 I_2&R_3 I_3 &&-R_5 I_5&=0\\
\end{matrix}
\end{equation}

linear unabhängig, da M2 und M3 je einen Zweig enthalten, der zuvor nicht verwendet wurde

zusammen mit den Knotengleichungen $z=6$ Bestimmungsgleichungen für die Ströme $I_0 .. I_5$ \(\to\) Problem vollständig gelöst
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Aufstellen linear unabhängiger Maschengleichungen mithilfe des vollständigen Baums}
alle $k$ Knoten entlang der Zweige so verbinden, dass \alert{keine} geschlossene Masche entsteht

\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) node[label=above:K1] to[short,*-*] ++(1,-1) node[label=below:K3] to[short,*-*] ++(0,1) node[label=above:K2] to[short,*-*] ++(-1,-1) node[label=below:K4];
     \end{circuitikz}
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) node[label=above:K1] to[short,*-] ++(-.5,0) to[short] ++(0,-1) to[short,-*] ++(.5,0) node[label=below:K4] to[short,*-*] ++(1,1) node[label=above:K2] to[short,*-*] ++(0,-1) node[label=below:K3];
     \end{circuitikz}
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,-1) node[label=below:K4] to[short,*-] ++(-.5,0) to[short] ++(0,1) to[short,-*] ++(.5,0) node[label=above:K1] to[short,*-*] ++(1,-1) node[label=below:K3] to[short,*-*] ++(0,1) node[label=above:K2];
     \end{circuitikz}
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) node[label=above:K1] to[short,*-*] ++(1,0) node[label=above:K2] to[short,*-*] ++(0,-1) node[label=below:K3] to[short,*-*] ++(-1,0) node[label=below:K4];
     \end{circuitikz}
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) node[label=above:K1] to[short,*-*] ++(1,-1) node[label=below:K3] to[short,*-*] ++(-1,0) node[label=below:K4] to[short,*-*] ++(1,1) node[label=above:K2];
     \end{circuitikz}
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) node[label=above:K1] to[short,*-*] ++(1,0) node[label=above:K2] to[short,*-*] ++(-1,-1) node[label=below:K4] to[short,*-*] ++(1,0) node[label=below:K3];
     \end{circuitikz}
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) node[label=above:K1] to[short,*-] ++(-.5,0) to[short] ++(0,-1) to[short,-*] ++(.5,0) node[label=below:K4] to[short,*-*] ++(1,0) node[label=below:K3] to[short,*-*] ++(0,1) node[label=above:K2];
     \end{circuitikz}
   \caption{(nicht alle!) Möglichkeiten für einen vollständigen Baum für die Schaltung in \ref{fig-bloedeschaltung} (nach \cite{albach_elektrotechnik_2014})}\label{fig-vollstaendigerbaummethode}
   \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Baumzweige und Verbindungszweige}
Alle $k-1$ Zweige, die zum vollständigen Baum gehören, heißen \alert{Baumzweige}

Alle $z-(k-1)=m$ Zweige, die unabhängig vom vollständigen Baum existieren, heißen \alert{Verbindungszweige}

Maschen so wählen, dass in jeder Masche ein anderer Verbindungszweig enthalten ist \(\to\) $m$ Gleichungen
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Maschengleichungen anhand vollständigen Baums im Bsp.}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) node[label=above:K1] to[short,*-] ++(-1,0) to[short] ++(0,-2) to[short,-*] ++(1,0) node[label=below:K4] to[short,v<=$U_5$,*-] ++(1,1) to[short,-*] ++(1,1) node[label=above:K2];
       \draw[dashed] (0,0) to[short,*-*,v>=$U_1$] ++(2,0);
       \draw (0,0) to[open,v>=$U_0$] ++(0,-2);
     \end{circuitikz}
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) node[label=above:K2] to[short,*-*,v>=$U_5$] ++(-2,-2) node[label=below:K4];
       \draw (0,0) to[short,*-*,v>=$U_3$] ++(0,-2) node[label=below:K3];
       \draw[dashed] (-2,-2) to[short,v<=$U_2$] ++(2,0);
     \end{circuitikz}
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) node[label=above:K1] to[short,*-] ++(-1,0) to[short] ++(0,-2) to[short,-*] ++(1,0) node[label=below:K4] to[short,v<=$U_5$,*-] ++(1,1) to[short,-*] ++(1,1) node[label=above:K2] to[short,v>=$U_3$,*-*] ++(0,-2) node[label=below:K3];
       \draw[dashed] (0,0) to[short,*-,v>=$U_4$] ++(1,-1) to[short,-*] ++(1,-1);
     \end{circuitikz}
   \caption{Aufstellen der Maschengleichungen für einen vollständigen Baum von Schaltung \ref{fig-bloedeschaltung} (nach \cite{albach_elektrotechnik_2014})}\label{fig-vollstaendigerbaummaschengleichungen}
   \end{figure}

\pause

\begin{equation}
\begin{matrix}
M_1:&U_1&    &      &      &+U_5&=U_0\\
M_2:&    &U_2&+U_3&      &-U_5 &=0\\
M_3:&    &    &-U_3 &+U_4&+U_5&=U_0\\
\end{matrix}
\end{equation}
\end{frame}

\section{Maschenstromverfahren}
\label{sec:org0b6a7bf}
\begin{frame}[label=]{Vorteil gegenüber der allgemeinen Netzwerkanalyse}
vereinfachtes Verfahren: weniger Gleichungen und trotzdem alles gelöst
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Prinzip des Maschenstromverfahrens (nach \cite{thomas_harriehausen_moeller_2020})}
in jeder \alert{unabhängigen Elementarmasche} einen (zunächst unbekannten) Maschenstrom annehmen

\begin{itemize}
\item in Verbindungszweigen fließt \alert{genau ein} Maschenstrom
\item in Zweigen, die in mehreren Maschen vorkommen, \alert{überlagern sich} Maschenströme zum Zweigstrom
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Beispiel}
\begin{figure}[h!]
  \centering
  \begin{circuitikz}[scale=.7]
    \draw[color=OwlGreen,very thick] (0,0) to[short] ++(4,0) to[short] ++(0,-2) to[short] ++(-4,0) to[short] ++(0,2);
    \draw[color=OwlBlue,very thick] (2,0) to[short,*-*,i>=$I_2$] ++(0,-2);
    \draw[color=OwlBlue,very thick] (0,-1) to[short,i>=$I_1$] ++(0,-.3);
    \draw[color=OwlBlue,very thick] (4,-1) to[short,i>=$I_3$] ++(0,-.3);
    \draw[dashed] (0.7,-0.7) to[short] ++(.6,0) to[short,i>=I] ++(0,-.6) to[short] ++(-.6,0) to[short] ++(0,.6);
    \draw[dashed] (2.7,-0.7) to[short] ++(.6,0) to[short,i>=II] ++(0,-.6) to[short] ++(-.6,0) to[short] ++(0,.6);
  \end{circuitikz}
  \begin{circuitikz}[scale=.7]
    \draw[color=OwlGreen,very thick] (0,0) to[short] ++(4,0) to[short] ++(0,-4) to[short] ++(-4,0) to[short] ++(0,4);
    \draw[color=OwlBlue,very thick] (2,0) to[short,*-*,i>=$I_2$] ++(0,-2);
    \draw[color=OwlBlue,very thick] (0,-2) to[short,*-*,i>=$I_4$] ++(2,0);
    \draw[color=OwlBlue,very thick] (2,-2) to[short,*-*,i>=$I_5$] ++(2,0);
    \draw[color=OwlBlue,very thick] (0,-1) to[short,i>=$I_1$] ++(0,-.3);
    \draw[color=OwlBlue,very thick] (4,-1) to[short,i>=$I_3$] ++(0,-.3);
    \draw[color=OwlBlue,very thick] (1.85,-4) to[short,i>=$I_6$] ++(.3,0);
    \draw[dashed] (0.7,-0.7) to[short] ++(.6,0) to[short,i>=I] ++(0,-.6) to[short] ++(-.6,0) to[short] ++(0,.6);
    \draw[dashed] (2.7,-0.7) to[short] ++(.6,0) to[short,i>=II] ++(0,-.6) to[short] ++(-.6,0) to[short] ++(0,.6);
    \draw[dashed] (0.7,-2.7) to[short] ++(2.6,0) to[short,i>=III] ++(0,-.6) to[short] ++(-2.6,0) to[short] ++(0,.6);
  \end{circuitikz}
  \caption{Beispiele für Elementarmaschen-Aufteilungen und zugehörige Ströme (nach \cite{thomas_harriehausen_moeller_2020})}\label{fig-elementarmaschen}
\end{figure}

\begin{columns}
\begin{column}{.5\columnwidth}
$I_1=-I_I$ und $I_3=I_{II}$

Knotensatz: $I_2=-I_1 - I_3 = I_I -I_II$
\end{column}

\begin{column}{.5\columnwidth}
$I_1=-I_I$, $I_3=I_{II}$ und $I_6=-I_{III}$

Knotensatz: $I_2=-I_1-I_3=I_I -I_{II}$, $I_4=I_1-I_6=-I_I +I_{III}$, $I_5=I_6-I_3=-I_{II} +I_{III}$
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

$m$ unabhängige Maschengleichungen, die \alert{nicht die Zweigströme}, sondern die \alert{Maschenströme} beinhalten, bilden die Grundlage für das Maschenstromverfahren.

Aus der Lösung dieses Gleichungssystems erhält man zunächst die Werte der Maschenströme. Aus diesen berechnet man die einzelnen Ströme.

\begin{block}{Geschickte Wahl der Maschen}
Um den Rechenaufwand zu minimieren, wählt man einen Baum mit \alert{sternförmiger Struktur}. Abb. \ref{fig-baummaschen} verdeutlicht dies an einer Beispielschaltung.

\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[short,*-*] ++(4,0) to[short,*-*] ++(0,-2) to[short,*-] ++(0,-2) to[short] ++(-4,0) to[short,-*] ++(0,2) to[short,*-*] ++(0,2);
       \draw (0,0) to[short,*-*] ++(2,-2) to[short,*-*] ++(2,2);
       \draw (0,-2) to[short,*-*] ++(2,0) to[short,*-*] ++(2,0);
     \end{circuitikz}
     \begin{circuitikz}
       \draw[color=OwlGreen,very thick] (0,0) to[short] ++(4,0) to[short] ++(0,-4) to[short] ++(-4,0) to[short] ++(0,4);
       \draw[color=OwlBlue,very thick] (0,0) to[short,*-*] ++(2,-2) to[short,*-*] ++(2,2);
       \draw[color=OwlBlue,very thick] (0,-2) to[short,*-*] ++(2,0) to[short,*-*] ++(2,0);
       \draw[dashed] (0.4,-0.8) to[short,i_>=I] ++(.8,-.8) to[short] ++(-.8,0) to[short] ++(0,.8);
       \draw[dashed] (0.8,-0.4) to[short,i_>=II] ++(2.4,0) to[short] ++(-1.2,-1.2) to[short] ++(-1.2,1.2);
       \draw[dashed] (2.8,-1.6) to[short,i_>=III] ++(.8,.8) to[short] ++(0,-.8) to[short] ++(-.8,0);
       \draw[dashed] (.4,-2.4) to[short,i_>=IV] ++(3.2,0) to[short] ++(0,-1.2) to[short] ++(-3.2,0) to[short] ++(0,1.2);
     \end{circuitikz}
     \begin{circuitikz}
       \draw[color=OwlBlue,very thick] (2,-2) to[short] ++(2,0) to[short] ++(0,-2) to[short] ++(-4,0) to[short] ++(0,4) to[short] ++(4,0);
       \draw[color=OwlGreen,very thick] (0,0) to[short,*-*] ++(2,-2) to[short,*-*] ++(2,2);
       \draw[color=OwlGreen,very thick] (0,-2) to[short,*-*] ++(2,0);
       \draw[color=OwlGreen,very thick] (4,-2) to[short,*-*] ++(0,0);
       \draw[color=OwlGreen,very thick] (4,0) to[short,*-*] ++(0,-2);
       \draw[dashed] (1.2,-2.8) to[short,i_>=I] ++(1.6,0) to[short] ++(0,-.2) to[short] ++(-1.6,0) to[short] ++(0,.2);
       \draw[dashed] (0.4,-0.8) to[short,i_>=II] ++(2,-2) to[short] ++(1,0) to[short] ++(0,-.8) to[short] ++(-3,0) to[short] ++(0,2.8);
       \draw[dashed] (0.4,-.4) to[short,i_>=III] ++(2.8,0) to[short] ++(-1,-1) to[short] ++(0,-.3) to[short] ++(2,0) to[short] ++(0,-.6) to[short] ++(-3.4,0) to[short] ++(0,3.4);
       \draw[dashed] (-.4,0.4) to[short,i>=IV] ++(4.8,0) to[short] ++(0,-4.8) to[short] ++(-4.8,0) to[short] ++(0,4.8);
     \end{circuitikz}
   \caption{Graph eines Netzwerks (links), sternförmige Struktur (Mitte) und linienförmige Struktur (rechts) der Maschen (nach \cite{thomas_harriehausen_moeller_2020}), Baumzweige sind \textcolor{OwlBlue}{blau}, Verbindungszweige \textcolor{OwlGreen}{grün} markiert}\label{fig-baummaschen}
   \end{figure}

Der Graph enthält $k=5$ Knoten und $z=8$ Zweige. Würde man mit der allgemeinen Netzwerkanalyse arbeiten, müsste man ein Gleichungssystem aus 8 Gleichungen lösen. Ein vollständiger Baum des Graphen enthält immer $k-1=4$ Baumzweige, d.h. Zweige, die in zwei Maschen jeweils vorkommen. Die restlichen $z-k+1=4$ Zweige sind Verbindungszweige,deren Ströme man geschickterweise als Maschenströme wählt. Zu ihnen gehören die Maschen I, II, III und IV. Je mehr Zweige eine Masche enthält, desto komplizierter und aufwendiger wird die Maschengleichung. Daher ist der \alert{sternförmige Baum} die weniger rechenintensive Struktur.
\end{block}

\begin{frame}[label=]{Rechenaufwand für das Maschenstromverfahren}
Anzahl der unabhängigen Maschen $m=z-k+1$ immer kleiner als $z$ bei Netzwerken mit mehr als einer Masche 

besonders empfehlenswertes Verfahren, wenn $m<<z$ 
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Behandlung von Stromquellen im Maschenstromverfahren}
Problem: Spannung über Stromquelle unbekannt

Baum so wählen, dass Stromquellen in Verbindungszweigen liegen, d.h. dass im zugehörigen Zweig nur \alert{ein Maschenstrom} fließt
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Maschenstromverfahren bei einer Schaltung mit Stromquelle}
\begin{figure}[h!]
  \centering
  \begin{circuitikz}
    \ctikzset{resistors/scale=.7,sources/scale=.7}
    \draw (0,-2) to[european current source=$\color{OwlBlue}{I_{q4}}$,v<=$\color{OwlGreen}{U_4}$] ++(0,1) to[european resistor=$R_1$] ++(0,1) to[short,-*] ++(2,0) to[european resistor=$R_2$,*-,i>=$\color{OwlBlue}{I_2}$] ++(0,-1) to[european voltage source=$\color{OwlGreen}{U_{q5}}$,-*] ++(0,-1) to[short] ++(-2,0);
    \draw (2,0) to[short,*-] ++(2,0) to[european resistor=$R_3$,i>=$\color{OwlBlue}{I_3}$] ++(0,-2) to[short,-*] ++(-2,0);
  \end{circuitikz}
  \begin{circuitikz}
    \draw[color=OwlGreen,very thick] (0,0) to[short] ++(4,0) to[short] ++(0,-2) to[short] ++(-4,0) to[short] ++(0,2);
    \draw[color=OwlBlue,very thick] (2,0) to[short,*-*] ++(0,-2);
    \draw[dashed] (0.4,-0.4) to[short] ++(1.2,0) to[short,i>=I] ++(0,-1.2) to[short] ++(-1.2,0) to[short] ++(0,1.2);
    \draw[dashed] (2.4,-.4) to[short] ++(1.2,0) to[short,i>=II] ++(0,-1.2) to[short] ++(-1.2,0) to[short] ++(0,1.2);
  \end{circuitikz}
  \caption{Netzwerk mit Stromquelle (links) und zugehöriger Graph (rechts) (nach \cite{thomas_harriehausen_moeller_2020})}\label{fig-beispielmaschenstromstromquelle}
\end{figure}

Strom in Masche I: $I_I=I_{q4}$, in Masche II: $I_{II}=I_3$, $I_I-I_{II}=I_2=I_{q4}-I_3$

M\textsubscript{I}: $R_1 I_{q4} + R_2 (I_{q4}-I_3)+U_{q5} -U_4 = 0$

M\textsubscript{II}: $R_3 I_3 -U_{q5} - R_2 (I_{q4} - I_3)=0$
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Beispiel Maschenstromverfahren in Schaltung mit Stromquelle weitergeführt}
umsortieren:

\begin{equation}
\begin{matrix}
M_I: & I_3 \cdot (-R_2) &I_{q4} \cdot (R_1+R_2)&=U_4-U_{q5}\\
M_{II}: & I_3 \cdot (R_2 + R_3)&I_{q4} \cdot (-R_2)&=U_{q5}\\
\end{matrix}
\end{equation}

Matrizengleichung: 

\begin{equation}
\begin{pmatrix}
-R_2 &R_1+R_2\\
R_2+R_3 & -R_2\\
\end{pmatrix}
\cdot
\begin{pmatrix}
I_3\\
I_{q4}\\
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
U_4-U_{q5}\\
U_{q5}\\
\end{pmatrix}
\end{equation}

Lösung umständlich \(\to\) nur im Skript dargestellt, nicht auf den Folien
\end{frame}

Die soeben erzeugte Maschengleichung lässt sich so nicht lösen und ist so umzusortieren, dass nur noch bekannte Größen auf der rechten Seite stehen.

M\textsubscript{I}: $I_3 (-R_2) - U_4 = -I_{q4} (R_1 + R_2) - U_{q5}$

M\textsubscript{II}: $I_3 (R_2 + R_3) = U_{q5} + I_{q4} R_2$

Als Matrizengleichung: 

\begin{equation}
\begin{pmatrix}
-R_2 & -1\\
R_2 + R_3 & 0\\
\end{pmatrix}
\cdot 
\begin{pmatrix}
I_3 \\
U_4\\
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
-I_{q4} (R_1 + R_2) - U_{q5}\\
U_{q5} + I_{q4} R_2\\
\end{pmatrix}
\end{equation}

Um den Strom $I_3$ zu ermitteln, nimmt man die zweite Gleichung: 

\begin{equation}
I_3 = \frac{U_{q5} + I_{q4} R_2}{R_2 + R_3}
\end{equation}

Daraus ergibt sich nun der Strom $I_2$ zu: 

\begin{equation}
I_2 = I_{q4} - I_3 = I_{q4} - \frac{U_{q5} + I_{q4} R_2}{R_2 + R_3}
\end{equation}

Nun lässt sich aus der ersten Gleichung des Gleichungssystem $U_4$ ermitteln: 

\begin{equation}
U_4 = -R_2 I_3 + I_{q4} (R_1 + R_2) + U_{q5}
\end{equation}

Es wird deutlich, dass das Maschenstromverfahren mit Stromquellen umständlich ist. Jedoch lassen sich folgendermaßen diese Umstände vermeiden:

\begin{frame}[label=]{Umständlichkeit mit Stromquellen im Maschenstromverfahren vermeiden}
\begin{enumerate}
\item \alert{lineare Stromquellen} (d.h. ideale Stromquellen parallel zu mindestens einem Widerstand) in \alert{lineare Spannungsquellen} umwandeln
\item Zweige, die eine \alert{ideale Stromquelle} enthalten als \alert{Verbindungszweige} wählen, so dass dieser Strom nur in \alert{einer einzigen Gleichung} auftritt \(\to\) diese nach Lösen des Gleichungssystems auswerten
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Rechenschema zum Lösen des linearen Gleichungssystems}
\begin{center}
\captionof{table}{\label{tab:org4060cc1}Rechenschema zum Lösen des linearen Gleichungssystems (nach \cite{thomas_harriehausen_moeller_2020})}
\begin{tabular}{p{.15\textwidth}|p{.15\textwidth}p{.15\textwidth}p{.15\textwidth}p{.15\textwidth}|p{.15\textwidth}}
 & $I_1$ & $I_2$ & $...$ & $I_n$ & r. Seite\\
M\textsubscript{1}: & $R_{11}$ & $R_{12}$ & $...$ & $R_{1n}$ & $U_{ges1}$\\
M\textsubscript{2}: & $R_{21}$ & $R_{22}$ & $...$ & $R_{2n}$ & $U_{ges2}$\\
\ldots{} & \ldots{} & \ldots{} & \ldots{} & \ldots{} & \ldots{}\\
M\textsubscript{n}: & $R_{n1}$ & $R_{n2}$ & $...$ & $R_{nn}$ & $U_{gesn}$\\
\end{tabular}
\end{center}

prinzipielle Form: 

\begin{equation}
\underbrace{\underline{\underline{R}}}_{\text{Widerstandsmatrix}} \underbrace{\vec{I}}_{\text{Maschenströme}}=\underbrace{\vec{U}}_{\text{Spannungen über Quellen}}
\end{equation}
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Vereinfachtes Aufstellen der Matrizengleichung}
\begin{enumerate}
\item Zählpfeile festlegen
\item lineare Stromquellen umwandeln in lineare Spannungsquellen
\item sternförmigen Baum festlegen, ideale Stromquellen in Verbindungszweigen
\item Maschen mit Maschenströmen (inkl. Richtung) nummerieren
\end{enumerate}

\alert{Maschenwiderstand}: Summe aller Widerstände in einer Masche

\alert{Koppelwiderstand}: \alert{vorzeichenbehaftete (positiv: Maschenströme gleiche Richtung, negativ unterschiedliche Richtung)} Summe der Widerstände zwischen zwei Maschen 

Ergebnis: quadratische Matrix, symmetrisch zur Hauptdiagonalen, d.h. $R_{mn}=R_{nm}$, auf Hauptdiagonale \alert{Maschenwiderstände} $R_{mm}$ der Maschen m, Spannung $U_{ges,m}$ \alert{negative Summe} der Spannungen in Masche m
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Im Anwendungsbeispiel: Aufstellen der Matrizengleichung bei einem Netzwerk ohne Stromquellen}
\begin{equation}
\begin{pmatrix}
(R_1+R_5) & +R_5                  &-R_5                  \\
+R_5        & (R_2 + R_3 + R_5) & (R_3 + R_5)        \\
-R_5        & (R_3+R_5)           & (R_3 + R_4 + R_5) \\
\end{pmatrix}
\cdot
\begin{pmatrix}
I_1 \\ I_2 \\ I_4\\
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
U_0\\ 0\\U_0 \\
\end{pmatrix}
\end{equation}


\begin{columns}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{figure}[h!]
  \centering
  \begin{circuitikz}
    \ctikzset{resistors/scale=.5,sources/scale=.5};
    \draw (0,0) to[european voltage source=$U_0$] ++(0,-2) to[short,-o] ++(.5,0) to[short,o-*] ++(.5,0) to[european resistor=$R_2$,*-*] ++(2,0) to[european resistor=$R_3$,*-*] ++(0,2) to[european resistor=$R_1$,*-*] ++(-2,0) to[short,*-o] ++(-.5,0) to[short,o-] ++(-.5,0);
    \draw (1,0) to[european resistor=$R_4$,*-] ++(1,-1) to[short,-*] ++(1,-1);
    \draw (1,-2) to[european resistor=$R_5$,*-] ++(1,1) to[short,-*] ++(1,1);
  \end{circuitikz}
  \caption{Anwendung des Maschenstromverfahrens}\label{fig-bloedeschaltungzeigen}
\end{figure}
\end{column}

\begin{column}{.5\columnwidth}
\footnotesize
\begin{enumerate}
\item Zählpfeile nach Verbraucherzählpfeilsystem
\item -
\item sternförmiger Baum: K1 \(\to\) K3 \(\to\) K2 \(\to\) K4 (z. B.)
\item Maschen mit Maschenströmen nummerieren
\end{enumerate}
\normalsize
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\section{Knotenpotenzialverfahren}
\label{sec:orgc9a2dc9}
\begin{frame}[label=]{Eigenschaften des Knotenpotenzialverfahrens}
ebenfalls vereinfachtes Analyseverfahren für Netzwerke

Gleichungssystem mit $k-1$ Gleichungen, insgesamt $> z$ Gleichungen zu lösen

besonders effizient wenn nur Spannungen gesucht sind oder wenn $k-1<<z$ (stark vermaschte Netzwerke)

berechnet die \alert{Potenziale von $k-1$ Knoten des Netzwerks gegenüber einem frei wählbaren Bezugsknoten}

Zweigströme ergeben sich dann mithilfe Ohmschem Gesetz und Kirchhoff aus den Zweigspannungen

\alert{kein vollständiger Baum benötigt} \(\to\) SPICE Algorithmus

Bezugsknoten: $\varphi_0 =0\text{ V}$, empfehlenswert möglichst zentral oder bereits definierten Massepunkt
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Beispielschaltung zur Aufstellung der Knotengleichungen}
\begin{figure}[h!]
  \centering
  \begin{circuitikz}
    \ctikzset{resistors/scale=.5, sources/scale=.5};
    \draw[dashed] (0,0) to[short,-*] ++(1,0) node[label={above left:d}] {} to[short,*-] ++(0,.5);
    \draw (1,0) to[european resistor=$R_4$,i<=$\color{OwlBlue}{I_4}$,*-*] ++(2,0) node[label=a];
    \draw[dashed] (6,0) to[short,-*] ++(-1,0) node[label={above right:c}] {} to[short,*-] ++(0,.5);
    \draw (5,0) to[european current source=$\color{OwlBlue}{I_{q2}}$,v<=$\color{OwlGreen}{U_2}$,*-*] ++(-2,0);
    \draw (1,0) to[short,*-*] ++(0,-1) to[european resistor=$R_3$,i>=$\color{OwlBlue}{I_3}$] ++(2,0) to[short,-*] ++(0,1);
    \draw (3,-1) to[european resistor=$R_1$,i>=$\color{OwlBlue}{I_1}$,*-*] ++(0,-1) node[label={left:b}] {};
    \draw[dashed] (3,-2) to[short,*-] ++(-2,0);
    \draw[dashed] (3,-2) to[short,*-] ++(2,0);
  \end{circuitikz}
  \caption{Beispielschaltung (Ausschnitt) zur Knotenpotenzialanalyse (nach \cite{thomas_harriehausen_moeller_2020})}\label{fig-knotenpotenzialbeispiel}
\end{figure}

Knoten die vom Knoten \alert{weg} weisen: \alert{positiv} ansetzen

z. B. Knoten a: $I_1 - I_{q2} - I_3 + I_4 = 0$

daraus $(\varphi_a - \varphi_b) \cdot G_1 - I_{q2} - (\varphi_d - \varphi_a) G_3 + (\varphi_a - \varphi_d) G_4 = 0$

sortieren: $\varphi_a (G_1+G_3+G_4) + \varphi_b (-G_1) + \varphi_d (-G_3 - G_4) = I_{q2}$
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Behandlung von Spannungsquellen}
\alert{lineare Spannungsquellen} in lineare Stromquellen umwandeln vor dem Aufstellen der Knotengleichungen

\alert{ideale Spannungsquellen}: Bezugsknoten möglichst so wählen, dass ein Pol der Spannungsquelle auf dem Bezugsknoten liegt, sonst: nur das Potenzial des einen Knotens der Spannungsquelle berechnen, das andere ergibt sich automatisch
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Rechenschema}
\begin{center}
\captionof{table}{\label{tab:orgf1c68b4}Rechenschema zum Lösen des linearen Gleichungssystems (nach \cite{thomas_harriehausen_moeller_2020})}
\begin{tabular}{p{.15\textwidth}|p{.15\textwidth}p{.15\textwidth}p{.15\textwidth}p{.15\textwidth}|p{.15\textwidth}}
 & $\varphi_1$ & $\varphi_2$ & $...$ & $\varphi_n$ & r. Seite\\
K\textsubscript{1}: & $G_{11}$ & $G_{12}$ & $...$ & $G_{1n}$ & $I_{ges1}$\\
K\textsubscript{2}: & $G_{21}$ & $G_{22}$ & $...$ & $G_{2n}$ & $I_{ges2}$\\
\ldots{} & \ldots{} & \ldots{} & \ldots{} & \ldots{} & \ldots{}\\
K\textsubscript{n}: & $G_{n1}$ & $G_{n2}$ & $...$ & $G_{nn}$ & $I_{gesn}$\\
\end{tabular}
\end{center}


prinzipielle Form $\underline{\underline{G}}\cdot \vec{\varphi}=\vec{I}$

mit der quadratischen Leitwertmatrix $\underline{\underline{G}}$, dem Knotenpotenzialvektor $\vec{\varphi}$ und dem Quellstromvektor $\vec{I}$
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Anwendungsbeispiel: Spannungsquelle geschickt legen}
Spannungsquelle verursacht eine Potenzialerhöhung \(\to\) zunächst nur den Punkt K1 betrachten, K4 später berechnen
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Vereinfachtes Aufstellen der Matrizengleichung}
\alert{Knotenleitwert}: Summe der Leitwerte aller Zweige, die direkt mit dem Knoten verbunden sind

\alert{Koppelleitwert}: zwischen zwei Knoten: \alert{negative} Summe der Leitwerte der Zweige zwischen diesen Knoten

Hauptdiagonale der Matrix: Knotenleitwerte $G_{mm}$ der zugehörigen Knoten $m$

symmetrisch zur Hauptdiagonalen: Koppelleitwerte $G_{mn}=G_{nm}$

Strom $I_{ges,m}$: Summe der Quellströme zu einem Knoten hin positiv abzüglich Summe der Quellströme vom Knoten weg
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Beispielschaltung}
\begin{columns}
\begin{column}{.3\columnwidth}
\scriptsize
\begin{figure}[h!]
  \centering
  \begin{circuitikz}[scale=.5]
    \ctikzset{resistors/scale=.5,sources/scale=.5};
    \draw (0,0) to[european voltage source=$U_{q1}$] ++(0,-2) to[short,-*] ++(1,0) node[label=below:b] to[european resistor=$R_3$,i<=$I_3$,*-*] ++(4,0) node[label=below:c] to[short,*-] ++(1,0);
    \draw (0,0) to[european resistor=$R_1$,i>=$I_1$,-*] ++(3,0) node[label=above:a] to[european resistor=$R_2$,i<=$I_2$,*-] ++(3,0) to[european voltage source=$U_{q2}$] ++(0,-2);
    \draw (1,-2) to[european resistor=$R_4$,i<=$I_4$,*-*] ++(2,2) to[european resistor=$R_5$,i>=$I_5$,*-*] ++(2,-2);
  \end{circuitikz}
  \caption{Schaltung (nach \cite{thomas_harriehausen_moeller_2020}) mit $\varphi_b=0$, $R_1=1\text{ }\Omega$, $R_2=2\text{ }\Omega$, $R_3=5\text{ }\Omega$, $R_4=25\text{ }\Omega$, $R_5=40\text{ }\Omega$, $U_{q1}=16,2\text{ V}$, $U_{q2}=11,4\text{ V}$}\label{fig-knotenpotenzialohnespgsquellen}
\end{figure}

\footnotesize
\end{column}

\begin{column}{.7\columnwidth}
\pause

\begin{itemize}
\item Knotenleitwerte: $G_{aa}=G_1 + G_4 + G_5 + G_2 = 1\text{ S}+ 40\text{ mS}+25\text{ mS}+0,5\text{ S}=1,565\text{ S}$, $G_{cc}=G_3+G_5+G_2=0,2\text{ S}+25\text{ mS}+0,5\text{ S}=0,725\text{ S}$

\item Koppelleitwerte: $G_{ac}=G_{ca}=-(G_5 + G_2) = 0,525\text{ S}$
\item Spannungsquellen \(\to\) Stromquellen: $I_{q1}=\frac{U_{q1}}{R_1}=16,2\text{ A}$ und $I_{q2}=\frac{U_{q2}}{R_2}=5,7\text{ A}$
\item Zählpfeile zum Knoten a hin: $I_{ges,a}=I_{q1}+I_{q2}=21,9\text{ A}$
\item Zählpfeil weist vom Knoten c weg: $I_{ges,c}=-I_{q2}=-5,7\text{ A}$
\end{itemize}
\normalsize
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Matrix}
\begin{equation}
\begin{pmatrix}
G_1+G_2+G_4+G_5 & -(G_2+G_5)\\
-(G_2+G_5) & G_2+G_3+G_5\\
\end{pmatrix}
\cdot
\begin{pmatrix}
\varphi_a\\ \varphi_b\\
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
I_{q1}+I_{q2}\\
-I_{q2}\\
\end{pmatrix}
\end{equation}

\(\to\) $\varphi_a = 15\text{ V}, \varphi_c=3\text{ V}$

\normalsize
\end{frame}

\section{Vergleich der Berechnungsverfahren für Netzwerke}
\label{sec:org90885fe}
\begin{frame}[label=]{Netzwerk mit $z$ Zweigen und $k$ Knoten}
\small

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
Verfahren & Anzahl Gleichungen im Gleichungssystem & Gesamtanzahl Gleichungen\\
allgemeine Netzwerkanalyse & $z$ & $z$\\
Maschenstromverfahren & $z-k+1-z_{I_q}$ & $z$\\
Knotenpotenzialverfahren & $k-1$ & $>>z$\\
\end{tabular}
\end{center}

Rechenaufwand für Gleichungssystem-Gleichungen steigt quadratisch mit der Anzahl der Gleichungen

Rechenaufwand für weitere Gleichungen steigt proportional mit Anzahl

Knotenpotenzialanalyse benötigt keine aufwendig zu programmierenden Sonderbedingungen, daher schneller in Computerprogrammen

mit dem Taschenrechner kann der Überlagerungssatz für einfache Netzwerke mit mehreren Quellen schneller sein oder auch die Nutzung von Ersatz-Quellen für die Ermittlung der Klemmengrößen

\normalsize
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Zusammenfassung}
\begin{columns}
\begin{column}{.7\columnwidth}
\pause
\begin{itemize}
\item \alert{$z$} Zweige bedeutet $z$ Gleichungen
\pause
\item \alert{Maschenstromanalyse}: Maschenwiderstand in Hauptdiagonale der Widerstandsmatrix, Koppelwiderstände (vorzeichenrichtig), dann $\underline{\underline{R}}\cdot\vec{I}=\vec{U}$ lösen
\pause
\item \alert{Knotenpotenzialanalyse}: Knotenleitwert in Hauptdiagonale der Leitwertmatrix, Koppelleitwerte mit negativem Vorzeichen, dann $\underline{\underline{G}}\cdot\vec{\varphi}=\vec{I}$ lösen
\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\pause
\begin{itemize}
\item Übungsaufgaben rechnen
\pause
\item Praktikum vor- und nachbereiten
\end{itemize}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\section{Videos Eberhard Waffenschmidt}
\label{sec:org9995e53}
\begin{frame}[label=]{Folge 46: Knotenpotentialverfahren}
\begin{itemize}
\item Grundidee
\item Lösungsweg
\item „Kochrezept“
\end{itemize}
Video: \url{https://youtu.be/lLFKlKVP1SU}
Präsentation als PDF-Dokument: \href{http://www.waffenschmidt-aachen.homepage.t-online.de/lehre/GLE/GLE\_46-Knotenpotentialverfahren.pdf}{GLE\textsubscript{46}-Knotenpotentialverfahren.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Folge 47: Knotenpotentialverfahren mit Spannungsquelle}
\begin{itemize}
\item Quellenumwandlung
\item Teilinversion des Gleichungssystem
\end{itemize}
Video: \url{https://youtu.be/9DY0dXSrBBY}
Präsentation als PDF-Dokument: \href{http://www.waffenschmidt-aachen.homepage.t-online.de/lehre/GLE/GLE\_47-Knotenpotentialverfahren\_mit\_Spannungsquelle.pdf}{GLE\textsubscript{47}-Knotenpotentialverfahren\textsubscript{mit}\textsubscript{Spannungsquelle.pdf}}
\end{frame}

\section{Übungsaufgaben}
\label{sec:org107fb18}
\begin{frame}[label=]{Übungsaufgaben}
\begin{block}{Vollständigen Baum aufstellen}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[european voltage source=$U_{q1}$] ++(0,-2) to[short,-*] ++(2,0) to[european resistor=$R_2$,*-*] ++(2,0) to[european resistor=$R_4$,*-*] ++(0,2) to[european resistor=$R_3$,*-*] ++(-2,0) to[short,*-] ++(-2,0);
       \draw (2,0) to[european resistor=$R_1$,*-*] ++(0,-2);
       \draw (4,0) to[european resistor=$R_5$,*-] ++(2,0) to[european voltage source=$U_{q2}$] ++(0,-2) to[short,-*] ++(-2,0);
     \end{circuitikz}
     \caption{Schaltung für Übungsaufgabe (nach \cite{albach_elektrotechnik_2014})}\label{fig-baumschaltung}
   \end{figure}

Betrachten Sie das Netzwerk in Abb. \ref{fig-baumschaltung}. 

\begin{enumerate}
\item Gegen Sie die Zahl der Knoten $k$ des Netzwerks an.
\item Geben Sie die Zahl der Zweige $z$ des Netzwerks an.
\item Wie viele Unbekannte liegen damit in dem Netzwerk vor?
\item Wählen Sie einen Bezugsknoten, den Sie mit dem Erde-Symbol kennzeichnen.
\item Nummerieren Sie die anderen Knoten.
\item Zeichnen Sie den Netzwerkgraphen (d.h. die Schaltung mit den Verbindungen zwischen den Knoten \alert{ohne} die Komponenten, aber mit den Zählpfeilen von Strom und Spannung). Legen Sie, wenn nötig, noch nicht festgelegte Zählrichtungen für die Ströme fest.
\item Stellen Sie für alle Knoten Knotengleichungen auf.
\item Stellen Sie lineare unabhängige Maschengleichungen mit dem Verfahren des vollständigen Baumes auf. Dafür verbinden Sie zunächst alle Netzwerkknoten so, dass keine geschlossene Masche entsteht. Zählen Sie nun die Anzahl der im Baum nicht enthaltenen Zweige. Dies ist die Anzahl der aufzustellenden Maschengleichungen. Stellen Sie nun also die Maschengleichungen so auf, dass jeder Verbindungszweig (d.h., der nicht im Baum enthalten ist) in genau einer Masche enthalten ist.
\end{enumerate}
\end{block}

\begin{block}{Maschenstromanalyse in einer Schaltung mit zwei Spannungsquellen}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[european voltage source=$U_1$] ++(0,-4) to[short,-*] ++(2,0) to[short,*-] ++(4,0) to[european resistor=$R_2$] ++(0,2);
       \draw (0,0) to[resistor=$R_1$,i>=$I_1$,-*] ++(2,0) to[european resistor=$R_3$,*-*] ++(4,0) to[european voltage source=$U_2$,i<=$I_2$,*-] ++(0,-2);
       \draw (2,0) to[european resistor=$R_4$,*-*] ++(0,-4) to[european resistor=$R_5$,*-*] ++(4,4);
     \end{circuitikz}
     \caption{Schaltung für Übungsaufgabe (nach \cite{hagmann_aufgabensammlung_2013})}\label{fig-2uquellenmaschenstrom}
   \end{figure}

Betrachten Sie die Schaltung in Abb. \ref{fig-2uquellenmaschenstrom}. Die Spannungsquellen haben die Werte $U_1=180\text{ V}$ und $U_2=240\text{ V}$. Die Widerstände sind $R_1=48\text{ }\Omega$, $R_2=20\text{ }\Omega$, $R_3=40\text{ }\Omega$, $R_4=60\text{ }\Omega$ und $R_5=100\text{ }\Omega$. 

Bestimmen Sie die Ströme $I_1$ und $I_2$, die von den beiden Spannungsquellen geliefert werden mit dem Maschenstromverfahren. Führen Sie dafür folgende Schritte durch: 
\begin{enumerate}
\item Skizzieren Sie drei Maschen in der Schaltung sowie deren Richtungssinn. Nummerieren Sie die Maschen mit römischen Ziffern I, II, III, IV, etc.
\item Stellen Sie die Maschengleichungen auf und setzen Sie für die Maschenströme die zugehörigen Einzelzweigströme oder Kombinationen daraus ein. Überprüfen Sie, ob die Gleichungen voneinander unabhängig sind, d.h. ob in jeder Gleichung ein Strom vorkommt, der in den anderen Gleichungen nicht vorkommt.
\item Tragen Sie die Werte in die Widerstandsmatrix unten ein.
\item Ermitteln Sie die Lösung, indem Sie die Widerstandsmatrix invertieren und somit die Ströme bestimmen.
\end{enumerate}

\LARGE
\begin{equation}
\begin{pmatrix}
\color{white}{R_1+R_4} & \color{white}{0}&\color{white}{-R_4}\\
\color{white}{0} & \color{white}{R_2+R_5}&\color{white}{R_5}\\
\color{white}{-R_4}&\color{white}{R_5}&\color{white}{R_3+R_4+R_5}\\
\end{pmatrix}
\cdot
\begin{pmatrix}
I_1 \\ I_2 \\ I_3 \\
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
\color{white}{U_1}\\
\color{white}{U_2}\\
\color{white}{0}\\
\end{pmatrix}
\end{equation}

\normalsize
\end{block}

\begin{block}{Maschenstromanalyse in einer Schaltung mit vier Spannungsquellen}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[european voltage source=$U_1$] ++(0,-2) to[european resistor=$R_1$] ++(0,-2) to[short,-*] ++(2,0) to[short,*-*] ++(4,0) to[short,*-] ++(2,0) to[european resistor=$R_5$] ++(0,4) to[short,-*] ++(-2,0) to[european voltage source=$U_4$,*-] ++(0,-2) to[european resistor=$R_4$,-*] ++(0,-2);
       \draw (0,0) to[short,-*] ++(2,0) to[european voltage source=$U_3$,*-] ++(2,0) to[european resistor=$R_3$,-*] ++(2,0);
       \draw (2,0) to[european voltage source=$U_2$,*-] ++(0,-2) to[european resistor=$R_2$,-*] ++(0,-2);
     \end{circuitikz}
     \caption{Schaltung für Übungsaufgabe (nach \cite{hagmann_aufgabensammlung_2013})}\label{fig-4uquellenmaschenstrom}
   \end{figure}

Im Netzwerk in Abb. \ref{fig-4uquellenmaschenstrom} finden sich vier Spannungsquellen mit den Spannungen $U_1=18\text{ V}$, $U_2=15\text{ V}$, $U_3=12\text{ V}$ und $U_4=6\text{ V}$. Die vorhandenen Widerstände betragen $R_1=250\text{ }\Omega$, $R_2=450\text{ }\Omega$, $R_3=400\text{ }\Omega$, $R_4=350\text{ }\Omega$ und $R_5=300\text{ }\Omega$. 

Bestimmen Sie sämtliche Zweigströme mithilfe der Maschenstromanalyse.
\end{block}

\begin{block}{Maschenstromanalyse in einer Schaltung mit einer Spannungs- und einer Stromquelle}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[short,-*] ++(0,-2) to[european voltage source=$U_q$,*-] ++(0,-2) to[short,-*] ++(2,0) to[european resistor=$R_6$,*-*] ++(0,2) to[european resistor=$R_5$,*-*] ++(2,0) to[european current source=$I_q$,*-] ++(0,-2) to[short,-*] ++(-2,0);
       \draw (0,0) to[european resistor=$R_1$,-*] ++(2,0) to[european resistor=$R_2$,*-] ++(2,0) to[short,-*] ++(0,-2);
       \draw (0,-2) to[european resistor=$R_4$,*-*] ++(2,0) to[european resistor=$R_3$,*-*] ++(0,2);
     \end{circuitikz}
     \caption{Schaltung für Übungsaufgabe (nach \cite{hagmann_aufgabensammlung_2013})}\label{fig-uundiquellemaschenstrom}
   \end{figure}

Betrachten Sie das Netzwerk in Abb. \ref{fig-uundiquellemaschenstrom}. Bestimmen Sie mithilfe des Maschenstromverfahrens, welcher Strom $I_{Uq}$ durch die Spannungsquelle geliefert wird. Nehmen Sie dafür an, dass die Stromquelle eine Strom von $I_q=250\text{ mA}$ liefert und die Widerstände die Werte $R_1=R_4=R_5=100\text{ }\Omega$ sowie $R_2=R_3=R_6=150\text{ }\Omega$ besitzen und dass die Spannungsquelle $U_q=60\text{ V}$ hat. Tipp: Stellen Sie die Maschengleichungen so auf, dass einer der Maschenströme der Strom $I_q$ ist. 
\end{block}

\begin{block}{Maschenstromanalyse an einer Schaltung mit einer umzuwandelnden Stromquelle}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[short,-*] ++(0,-2) to[short,*-] ++(0,-2) to[short,-*] ++(2,0) to[european current source=$I$,*-*] ++(0,2) to[european resistor=$R_2$,*-*] ++(0,2) to[short,i<=$I_{Uq}$,*-] ++(2,0) to[european voltage source=$U_q$,-*] ++(0,-2) to[european resistor=$R_4$,*-*] ++(-2,0) to[european resistor=$R_3$,*-*] ++(-2,0);
       \draw (0,0) to[european resistor=$R_1$,-*] ++(2,0);
       \draw (2,-4) to[short,*-] ++(2,0) to[short,-*] ++(0,2);
     \end{circuitikz}
     \caption{Schaltung für Übungsaufgabe (nach \cite{hagmann_aufgabensammlung_2013})}\label{fig-umzuwandelndestromquellemaschenstrom}
   \end{figure}

Das Netzwerk in Abb. \ref{fig-umzuwandelndestromquellemaschenstrom} enthält eine Spannungsquelle mit der Quellenspannung $U_q=30\text{ V}$ und eine Stromquelle, den den Strom $I=1,8\text{ A}$ liefert. Außerdem sind die Widerstände $R_1=30\text{ }\Omega$, $R_2=10\text{ }\Omega$, $R_3=20\text{ }\Omega$ und $R_4=25\text{ }\Omega$ Teil der Schaltung.

Wandeln Sie zunächst die lineare Stromquelle in der Schaltung in eine geeignete lineare Spannungsquelle um. Fassen Sie ggf. dafür Widerstände zusammen. 

Bestimmen Sie dann mit dem Maschenstromverfahren den von der Spannungsquelle gelieferten Strom $I_{Uq}$. 
\end{block}

\begin{block}{Knotenpotenzialanalyse an einer Brückenschaltung}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,-4) to[european current source=$I_q$] ++(0,4) to[short,-o] ++(2,0) node[name=uoben];
       \draw (0,-4) to[short,-o] ++(2,0) node[name=uunten];
       \draw (uoben) to[open,v>=$\varphi_1 - \varphi_0$] (uunten);
       \draw (uoben) to[short,o-*] ++(2,0) node[label=above:K1,name=k1] to[short,*-] ++(4,0) to[european resistor=$R_3$,-*] node[label=right:K3] ++(0,-2) to[european resistor=$R_4$,*-,v>=$\varphi_3-\varphi_0$] ++(0,-2) to[short,-*] ++(-4,0) node[name=k0,label=below:$\color{black}{\varphi_0}$] to[short,*-o] ++(-2,0);
       \draw (k0) node[ground]{};
       \draw (k1) to[european resistor=$R_1$,*-*] ++(0,-2) node[label=left:K2,name=k2] to[european resistor=$R_2$,*-*,v>=$\varphi_2 - \varphi_0$] (k0);
       \draw (k2) to[european resistor=$R_5$,*-*] ++(4,0);
     \end{circuitikz}
     \caption{Schaltung für Übungsaufgabe (nach \cite{nerreter_grundlagen_2011})}\label{fig-brueckeknotenpotenzial}
   \end{figure}

Betrachten Sie die Schaltung \ref{fig-brueckeknotenpotenzial}. 
\begin{enumerate}
\item Stellen Sie an jedem Knoten die Knotengleichung der Ströme auf.
\item Ersetzen Sie unbekannte Ströme (d.h. alle außer $I_q$) durch Formeln, die Potenziale und Leitwerte enthalten.
\item Ergänzen Sie die fehlenden Werte in der folgenden Matrix-Darstellung.
\end{enumerate}

\LARGE
\begin{equation}
\begin{pmatrix}
\color{white}{G_1+G_3} & \color{white}{-G1}&\color{white}{-G_3}\\
\color{white}{-G_1} & \color{white}{G_1+G_2+G_5}&\color{white}{-G_5}\\
\color{white}{-G_3}&\color{white}{-G_5}&\color{white}{G_3+G_4+G_5}\\
\end{pmatrix}
\cdot
\begin{pmatrix}
\varphi_1 \\ \varphi_2 \\ \varphi_3 \\
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
\color{white}{I_q}\\
\color{white}{0}\\
\color{white}{0}\\
\end{pmatrix}
\end{equation}

\normalsize

Nehmen Sie nun an, dass $I_q=10\text{ A}$, $R_1=1\text{ k\Omega}$, $R_2=2\text{ k\Omega}$, $R_3=3\text{ k\Omega}$, $R_4=4\text{ k\Omega}$ und $R_5=5\text{ k\Omega}$. Bestimmen Sie die Potenziale an den Knoten K1, K2 und K3. 

Verwenden Sie dazu entweder die Cramersche Regel oder stellen Sie das Gleichungssystem mithilfe der invertierten Leitwertmatrix nach den Potenzialen um.
\end{block}

\begin{block}{Knotenpotenzialanalyse an einer Schaltung mit zwei Stromquellen und einer umzuwandelnden Spannungsquelle}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[european current source=$I_{q1}$] ++(0,2) to[short,-*] ++(2,0) to[short,*-] ++(0,2) to[european resistor=$R_4$,i>=$I_4$] ++(4,0) to[short,-*] ++(0,-2) to[european resistor=$R_2$] ++(0,-2) to[short,*-*] ++(-4,0) to[short,*-] ++(-2,0);
       \draw (6,0) to[short,*-] ++(2,0) to[european current source=$I_{q2}$] ++(0,2) to[short,-*] ++(-2,0);
       \draw (2,2) to[european voltage source=$U_q$,*-] ++(2,0) to[european resistor=$R_3$,-*] ++(2,0);
       \draw (2,2) to[european resistor=$R_1$,*-*] ++(0,-2);
     \end{circuitikz}
     \caption{Schaltung für Übungsaufgabe (nach \cite{hagmann_aufgabensammlung_2013})}\label{fig-2iquellenknotenpotenzial}
   \end{figure}

Gegeben ist die Schaltung in Abb. \ref{fig-2iquellenknotenpotenzial}. Die Spannungsquelle liefert $U_q=10\text{ V}$. Die Stromquellen geben Ströme von $I_{q1}=1,0\text{ A}$ und $I_{q2}=2,0\text{ A}$ ab. Die Widerstände betragen $R_1=10\text{ }\Omega$, $R_2=20\text{ }\Omega$, $R_3=30\text{ }\Omega$ und $R_4=40\text{ }\Omega$. 

Wandeln Sie zunächst die lineare Spannungsquelle in eine geeignete lineare Stromquelle um. Bestimmen Sie dann mithilfe des Knotenpotenzialverfahrens den Strom $I_4$. 
\end{block}

\begin{block}{Umwandlung einer linearen Spannungsquelle in eine Stromquelle}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[european resistor=$R_1$,o-*] ++(2,-2) to[european resistor=$R_2$,*-o] ++(2,2);
       \draw (2,-2) to[european voltage source=$U_q$,*-o] ++(0,-2);
     \end{circuitikz}
     \caption{Schaltung für Übungsaufgabe}\label{fig-linquellemitzweir}
   \end{figure}

Gegen ist die lineare Spannungsquelle in Abb. \ref{fig-linquellemitzweir} mit $R_1=4\text{ k}\Omega$, $R_2=5\text{ k}\Omega$ und $U_q=250\text{ mV}$. Wandeln Sie die Anordnung in eine Schaltung mit zwei linearen Stromquellen um. 
\end{block}

\begin{block}{Knotenpotenzialverfahren ohne Quellen}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) node[label=left:K1] to[short,o-*,i>=$I_1$] ++(4,0) to[short,*-] ++(4,0) to[european resistor=$G_{13}$,-*] ++(2,0) to[short,i<=$I_3$,*-o] ++(2,0) node[label=right:K3];
       \draw (2,0) to[european resistor=$G_{10}$,v>=$\varphi_1-\varphi_0$,*-*] ++(4,4) to[european resistor=$G_{30}$,v<=$\varphi_3 -\varphi_0$,*-*] ++(4,-4);
       \draw (6,4) to[short,*-o] ++(0,2) node[ground,yscale=-1,label=above:K0]{};
       \draw (2,0) to[european resistor=$G_{12}$,*-*] ++(4,-4) to[short,*-] ++(0,4) to[european resistor=$G_{20}$,v>=$\varphi_2-\varphi_0$,-*] ++(0,4);
       \draw (6,-4) to[short,*-o,i<=$I_2$] ++(2,0) node[label=below:K2];
     \end{circuitikz}
     \caption{Schaltung für Übungsaufgabe}\label{fig-ohnequellenknotenpotenzial}
   \end{figure}

Gegeben ist das Netzwerk in Abb. \ref{fig-ohnequellenknotenpotenzial} mit $I_1=2\text{ A}$, $I_2=3\text{ A}$, $I_3=5\text{ A}$, $G_{10}=10\text{ mS}$, $G_{20}=20\text{ mS}$, $G_{30}=30\text{ mS}$, $G_{12}=80\text{ mS}$, $G_{13}=60\text{ mS}$. Bestimmen Sie die Potenziale $\varphi_1$, $\varphi_2$ und $\varphi_3$. 
\end{block}

\begin{block}{Knotenpotenzialverfahren zur Ermittlung der Quellströme}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[short,-*] ++(0,-2) node[label=left:K1] to[european resistor=$R_{10}$,*-] ++(0,-2) to[european voltage source=$U_0$] ++(0,-2) to[short,-*] ++(2,0) to[short,*-*] ++(2,0) node[label=below:K0] to[short,*-*] ++(2,0) to[short,*-] ++(2,0) to[european current source=$I_3$,-*] ++(0,2) to[short,*-*] ++(0,2) to[short,*-] ++(0,2) to[european resistor=$R_{13}$] ++(-8,0);
       \draw (0,-2) to[european resistor=$R_{12}$,*-] ++(2,0) to[short,-*] ++(2,0) node[label=above:K2] to[european resistor=$R_{23}$,*-] ++(2,0) to[short,-*] ++(2,0) node[label=right:K3];
       \draw (2,-6) to[european resistor=$R_{20}$,*-] ++(0,2) to[short,-*] ++(2,0);
       \draw (4,-6) to[european current source=$I_2$,*-*] ++(0,2) to[short,*-*] ++(0,2);
       \draw (6,-6) to[european resistor=$R_{30}$,*-] ++(0,2) to[short,-*] ++(2,0);
     \end{circuitikz}
     \caption{Schaltung für Übungsaufgabe}\label{fig-knotenpotenzialermittelnquellstrom}
   \end{figure}

Gegeben ist die Schaltung in Abb. \ref{fig-knotenpotenzialermittelnquellstrom} mit den Werten $R_{10}=33\text{ }\Omega$, $R_{20}=100\text{ }\Omega$, $R_{30}=50\text{ }\Omega$, $R_{12}=200\text{ }\Omega$, $R_{23}=40\text{ }\Omega$, $R_{13}=120\text{ }\Omega$, $\varphi_1=5\text{ V}$, $\varphi_2=10\text{ V}$, $\varphi_3=6\text{ V}$. 

Wie groß müssen die Potenziale $\varphi_0$ und die Ströme $I_2$ und $I_3$ sein, damit sich die Knotenpotenziale $\varphi_1$, $\varphi_2$ und $\varphi_3$ einstellen?
\end{block}

\begin{block}{Knotenpotenzialverfahren zur Ermittlung der Quellströme mit anderen Bauteilwerten}
Gegen ist erneut die Schaltung in Abb. \ref{fig-knotenpotenzialermittelnquellstrom}, mit veränderten Werten nämlich $R_{10}=200\text{ }\Omega$, $R_{20}=100\text{ }\Omega$, $R_{30}=150\text{ }\Omega$, $R_{12}=10\text{ }\Omega$, $R_{23}=25\text{ }\Omega$, $R_{13}=30\text{  }\Omega$, $\varphi_1=50\text{ V}$, $\varphi_2=40\text{ V}$, $\varphi_3=30\text{ V}$. 

Wie groß müssen die Spannung $U_0$ und die Ströme $I_2$ und $I_3$ sein, damit sich die Knotenpotenziale $\varphi_1$, $\varphi_2$ und $\varphi_3$ einstellen?
\end{block}

\begin{block}{Quellspannung mit dem Knotenpotenzialverfahren ermitteln}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[short,-*] ++(0,-2) to[european resistor=$R_A$,*-] ++(0,-2) to[european voltage source=$U_A$] ++(0,-2) to[short,-*] ++(2,0) node[label=below:K0] to[short,*-] ++(2,0) to[european resistor=$R_C$,-*,v<=$\color{black}{\varphi_3-\varphi_0=U_3}$] ++(0,4) to[short,*-] ++(0,2) node[label=right:K3] to[european resistor=$R_F$] ++(-4,0);
       \draw (0,-2) to[european resistor=$R_D$,*-*] ++(2,-2) node[label=above:K2] to[european resistor=$R_B$,v>=$\color{black}{\varphi_2 - \varphi_0=U_2}$,*-*] ++(0,-2);
       \draw (2,-4) to[short,i<=$I_2$,*-o] ++(2,0);
       \draw (2,-4) to[european resistor=$R_E$,*-*] ++(2,2) to[short,i<=$I_3$,*-o] ++(2,0);
       \draw (0,0) to[short,*-o] ++(-2,0) node[label=left:K2];
       \draw (0,-6) to[short,*-o] ++(-2,0);
       \draw (-2,0) to[open,v>=$\color{black}{\varphi_1 - \varphi_0=U_1}$] ++(0,-4);
     \end{circuitikz}
     \caption{Schaltung für Übungsaufgabe}\label{fig-quellspannungermittelnknotenpotenzial}
   \end{figure}

Gegeben ist das Netzwerk in Abb. \ref{fig-quellspannungermittelnknotenpotenzial} mit den Parametern $R_A=1\text{ k}\Omega$, $R_B=2\text{ k}\Omega$, $R_C=2,5\text{ k}\Omega$, $R_D=0,1\text{ k}\Omega$, $R_E=0,2\text{ k}\Omega$, $R_F=0,25\text{ k}\Omega$, $U_1=12\text{ V}$, $U_2=15\text{ V}$, $U_3=20\text{ V}$. Berechnen Sie $U_A$ 
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label=]{Schaltungssimulation mit SPICE}
 Seit der neuesten Version beinhaltet die open source Schaltungs-Layout-Software kicad auch einen Simulationsmodus, der auf den SPICE Algorithmus zurückgreift. Alternative Werkzeuge sind LTSPICE (ebenfalls kostenlos) und eine Reihe von meist recht teuren Schaltungssimulations-Werkzeugen, die sehr große Funktionsumfänge haben. Wenn Sie mit kicad oder LTSPICE gearbeitet haben, werden Sie sich auch viel leichter in professionelle und teure Werkzeuge hineinfinden. Und für viele Anwendungen reicht das, was kicad kann, bereits aus.

kicad ist open source. Sie können es also kostenfrei installieren und herunterladen (für Windows, LInux oder Mac), z. B. hier: \url{https://www.heise.de/download/product/kicad-53316}

Auf der Webseite des Programms finden sich eine Reihe Tutorials in englischer Sprache: \url{https://www.kicad-pcb.org/help/tutorials/} - sowohl Text-Tutorials, als auch Video-Tutorials. 

Zum Einstieg gebe ich hier ein paar Hinweise, die ich aus den Tutorials zusammengefasst habe. 

Zunächst zum Einstieg ein paar Erklärungen (inspiriert von \url{https://docs.kicad-pcb.org/5.1.5/en/getting\_started\_in\_kicad/getting\_started\_in\_kicad.html}): 

Kicad kann elektronische Schaltungpläne erstellen sowie Layouts für Leiterplatten (engl. PCB = printed circuit board). Es beinhaltet die folgenden 7 Unterprogramme: 
\begin{itemize}
\item Kicad: Projektmanager mit Dateiendung \texttt{.pro}
\item Eeschema: Schaltplan- und Komponenten-Editor mit den Dateiendungen \texttt{.sch} (Schaltplan), \texttt{.lib} (Komponentenbibliothek), \texttt{.net} (Netzliste, engl. netlist)
\item Pcbnew: Leiterplatten- und Footprint-Editor mit den Dateiendungen \texttt{.kicad\_pcb}, \texttt{.kicad\_mod}
\item Gerbview: Gerber- und Bohrloch-Datei-Viewer (für den Leiterplattenhersteller) \texttt{.g}, \texttt{.drl} etc.
\item Bitmap2Component: bitmap Abbildungen in Komponenten und Footprints (Grundflächen) umwandeln \texttt{.lib}, \texttt{.kicad\_mod}, \texttt{.kicad\_wks}
\item PCB Calculator: Rechner für Bauelemente, Leiterbahnbreiten, Abstände, Farbcodes u.v.m.
\item PI Editor: Seitenlayout-Editor \texttt{.kicad\_wks}
\end{itemize}

Man kann bis zu 32 Kupferschichten in einer Leiterplatte und bis zu 14 technische Schichten sowie 4 Hilfsschichten integrieren. Kicad kann alle Dateien generieren, die man benötigt, um die Leiterplatten zu produzieren.

Um eine Schaltung zu erstellen, öffnet man zuerst kicad. Dort wählt man dann File \(\to\) New \(\to\) Project und benennt dieses Projekt z. B. mit Test1. Diese Datei bekommt automatisch die Endung \texttt{.pro}. 

Um nun die Schaltung zu erstellen, öffnet man den Schaltplaneditor \texttt{Eeschema}. Dort klickt man auf das Icon 'Page settings' auf der oberen Werkzeugleiste und wählt eine sinnvolle Papiergröße aus. Für kleinere Schaltungen reicht A4 vollkommen, ggf. auch kleinere Formate. Als Titel fügt man wieder Test1 ein. Sie können dort auch weitere Informationen eingeben, wenn Sie mögen. Dann auf jeden Fall OK klicken. Die Informationen werden in der rechten Ecke des Schaltplans dargestellt. Mit dem Mausrad kann man zoomen. Um den Schaltplan zu speichern wählen Sie File \(\to\) Save. 

Die erste Komponente plaziert man mit dem Icon 'Place symbol' (sieht aus wie ein Operationsverstärker) in der rechten Werkzeugleiste. Oder Sie drücken den Tastatur-Shortcut [a]. Klicken Sie nun in die Mitte Ihres Schaltplans und wählen Sie in der auftauchenden Box ein Symbol aus. Sie können nach 'r' suchen, um einen Widerstand zu wählen. Doppelklick auf das gewünschte Symbol schließt dieses Auswahlfenster und Sie können die Komponente plazieren, indem Sie auf dem Schaltplan an der gewünschten Stelle klicken. 

Klicken Sie auf das Lupen-Icon um hineinzuzoomen oder verwenden Sie das Mausrad, um hinein- oder herauszuzoomen. Wenn Sie das Mausrad gedrückt halten, können Sie horizontal oder vertikal den Schaltplan verschieben. Bringen Sie nun den Cursor über den Widerstand und drücken Sie 'r'. Nun sollte sich der Widerstand drehen. Sie brauchen dafür nicht auf den Widerstand zu klicken. Sollten mehrere Komponenten unter ihrem Cursor sein, wird ein Menü auftauchen, in dem Sie die gewünschte Komponente auswählen können.

Mit Rechtsklick auf die Komponente und im Menü Properties \(\to\) Edit Value bzw. mit dem Tastaturbefehl 'v' über einer Komponente oder 'e' (für die allgemeinen Eigenschaften) erhalten Sie ein Menü, um weitere Eigenschaften der Komponente einzustellen. Wählen Sie 'Edit Value Field' und ersetzen Sie den Wert 'R' durch '1 k' (d.h. @@latex:\$1\text{ k}\(\Omega\)). Das Referenzfeld brauchen Sie nicht ändern, das passiert später automatisch.

Nun können Sie weitere Widerstände hinzufügen.

Für Simulationszwecke lassen sich ideale Spannungs- und Stromquellen auswählen, die \texttt{VSOURCE} bzw. \texttt{ISOURCE} heißen.

Um die Komponenten zu verdrahten, wählen Sie das 'Place Wire' Icon auf der rechten Werkzeugleiste. Vorsicht: Wählen Sie \alert{nicht 'place bus'}! Klicken Sie auf den kleinen Kreis am Anschluss einer Komponente und klicken Sie danach auf den Anschluss der nächsten Komponente, um die beiden zu verbinden. 

Um die Masse hinzuzufügen, wählen Sie den zugehörigen Icon und verdrahten Sie diesen mit dem Schaltkreis.

Nun testen wir, ob die Schaltung Fehler hat: Klicken Sie auf 'Perform electrical rules check' (Marienkäfer-Symbol) auf der oberen Werkzeugleiste und danach auf den 'Run'-Knopf. Sie sollten 0 Fehler und 0 Warnungen haben. Sollten Sie Fehler oder Warnungen haben, können Sie auf 'Create ERC file report' klicken, dann nochmals 'Run' und erhalten so einen detaillierteren Fehlerbericht. 

Nun ist die Schaltung fertig und wir können eine Netlist erstellen. Klicken Sie auf das 'Generate Netlist' Icon (mit dem NET-Text) auf der oberen Werkzeugleiste und speichern Sie die Datei unter dem vorgeschlagenen Namen. Für die Simulation ist es wichtig, den Tab Spice auszuwählen und 'use net numbers' sowie prefix references 'U' and 'IC' with 'X'. Damit erhält man eine Netlist.

Nun könnten Sie das Schaltungslayout erstellen (siehe die Tutorials), das erkläre ich hier nicht. 

Wir gehen stattdessen auf Tools \(\to\) Simulator im Hauptmenü. Dort wählen wir die Einstellungen (Settings) mit dem Zahnrad-Icon und stellen als Simulationsschritte und Dauer einige Zeitwerte ein. Mit dem grünen Pfeil starten wir die Simulation und können die Ergebnisse ansehen, indem wir die Signale für das Diagramm auswählen mit 'Add signals'. Sie können auch in den Einstellungen die Parameter ändern, z. B. einen Widerstand von 1-100 Ohm variieren, um zu sehen, welchen Effekt das auf Strom oder Spannung hat. 
\end{frame}

\section{Verwendete Literatur}
\label{sec:org7b9225b}
\begin{frame}[label=,fragile, allowframebreaks]{Verwendete Literatur}
\topskip=2cm\advance\textheight by -2cm\enlargethispage{-1cm}
\printbibliography[heading=none]
\end{frame}
\end{document}